% Copyright (c) 2016 Gergely Nagy
% 
% Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy of this software and associated
% documentation files (the "Software"), to deal in the Software without restriction, including without
% limitation the rights to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell copies of the
% Software, and to permit persons to whom the Software is furnished to do so, subject to the following
% conditions:
% 
% The above copyright notice and this permission notice shall be included in all copies or substantial portions
% of the Software.
% 
% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED
% TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY, FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL
% THE AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF
% CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM, OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER
% DEALINGS IN THE SOFTWARE.
\documentclass{cheatsheet}
\begin{document}
\sloppy
\begin{multicols*}{3}

\cppsection{Új kulcsszavak}{uj-kulcsszavak}
\cppsubsection{\texttt{auto}}{auto}
Automatikusan kitalálja egy változó típusát az inicializáló kifejezésből

\begin{cpplist}
shared_ptr<T> p = make_shared<T>(t); //C++98
auto p = make_shared<T>(t);          //C++11

//C++98:
std::map<int, long>::const_iterator it = m.begin();
auto it = m.cbegin(); //C++11
\end{cpplist}

\cppsubsection{\texttt{decltype}}{decltype}
Megadja egy kifejezés típusát anélkül, hogy elvégezné azt.

\begin{cpplist}
decltype(1 + 3) i = 4;
decltype(i = 2) j = 12; //i nem változik
\end{cpplist}

Egy hasznos alkalmazáa:
\begin{cpplist}
template<typename T1, typename T2>
auto add(T1 a, T2 b) -> decltype(a + b) {
	return a + b;
}
\end{cpplist}

Két alakja van:
\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{decltype(e)}}: deklarált típus
	\item \textbf{\texttt{decltype((e))}}: effektív típus (konkrét kifejezésben látszó típus)
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\textbf{Kifejezés} & \textbf{decltype(e)} & \textbf{decltype((e))} \\
\hline
\texttt{int a} & \texttt{int} & \texttt{int\&} \\
\texttt{int \&b=a} & \texttt{int\&} & \texttt{int\&} \\
\vspace{-.5em}\\
\texttt{struct X\{int i;\}} & {} & {} \\
\texttt{X c; X const d;} & {} & {} \\
\texttt{c.i} & \texttt{int} & \texttt{int \&} \\
\texttt{d.i} & \texttt{int} & \texttt{int const \&} \\
\vspace{-.5em}\\
\texttt{int f();} & {} & {} \\
\texttt{f()} & {int} & {int} \\
\end{tabular}
\end{center}

\cppsubsection{\texttt{nullptr}}{nullptr}
Az érvénytelen mutatót leíró konstans -- típusa: \texttt{nullptr\_t}.

\begin{cpplist}
f(nullptr);
\end{cpplist}

\begin{hint}
\cppstd{98} a \texttt{NULL} \texttt{int}-té alakul, így a fenti hívás esetén a \texttt{foo(char~*)} és
\texttt{foo(int)} függvények közül az utóbbi hívódik.
\end{hint}

\cppsubsection{\texttt{override}}{override}
Azt jelzi, hogy egy virtuális függvényt egy leszármazott osztályban felüldefiniálunk.

\begin{cpplist}
class B : public A {
	virtual int f() const override;
};
\end{cpplist}

\begin{hint}
Ha \texttt{B::f} aláírás nem egyezik \texttt{A::f}-fel:\\ 
\cppstd{98} akaratlanul új függvény jön létre (warningot kapunk)\\
\cppstd{11} hibaüzenetet kapunk
\end{hint}

\cppsubsection{\texttt{final}}{final}
Megadhatjuk, hogy egy osztályból ne lehessen leszármaztatni, illetve függvényt ne lehessen átdefiniálni.

\begin{cpplist}
class A final : public B {...};
class C : public D {
	virtual void f() final;
};
\end{cpplist}

\begin{hint}
Publikált osztálykönyvtáraknál így lehet védeni érzékeny algoritmusokat, adattagokat, erőforrásokat.
\end{hint}

\cppsubsection{\texttt{constexpr}}{constexpr}
Egy kifejezés, függvény fordítási időben kiértékelhetővé válik és az értéke konstansként felhasználható.

\begin{cpplist}
constexpr int f(int a, int b) {return a * b;}
const int i = f(8, 7);
int a[f(5,7)];
\end{cpplist}

\begin{hint}
\cppstd{11} a függvény csak egy \texttt{return} kifejezésből állhat, csak más \texttt{constexpr} függvényeket hívhat és
csak \texttt{constexpr} globális változókra hivatkozhat, saját változót nem deklarálhat, a visszatérési értéke
nem lehet \texttt{void}. A rekurzió engedélyezett.

\cppstd{14} már lehetnek lokális változók (csak literális, nem \texttt{static} vagy
\texttt{thread} tárolású, mindig inicializált) és vezérlési szerkezetek is. Nem tartalmazhat
\texttt{asm} blokkot, \texttt{static\_assert} kifejezést, cimkés kifejezést (kivéve \texttt{case},
\texttt{default}), \texttt{try} blokkot, nem dobhat kivételt (\texttt{noexcept}) és nem lehet virtuális.
\end{hint}

Osztályoknál a metódust \texttt{const}-tá teszi.

\begin{cpplist}
class Circle {
		double r;
	public:
		constexpr Circle(double r) : r(r) {}
		constexpr double area() {return r * r * 3.14;}
};
constexpr Circle c(5.0);
constexpr double area = c.area();
\end{cpplist}

\cppsubsection{\texttt{noexcept}}{noexcept}
Azt jelzi, hogy egy függvény nem dob kivételt.

\begin{cpplist}
class A {
	public:
		int f() noexcept;
};
\end{cpplist}

\begin{hint}
A \texttt{throw()}, amivel \cppstd{98}-ban meg lehetett adni, hogy egy függvény mit dob, elavulttá vált a
\cppstd{11}-ben. 
\end{hint}

\begin{hint}
A \texttt{noexcept} valójában operátor, ami logikai értéket vár (default \texttt{true}), mert néha csak
fordítási időben derül ki, hogy tényleg \texttt{noexcept} lehet-e egy függvény:

\begin{cpplist}
template <typename T>
void f() noexcept(g) {
	T().g();
}
\end{cpplist}
\end{hint}

\cppsubsection{Új integrális típusok}{uj-integralis-tipusok}
\begin{cpplist}
int8_t, uint8_t, int16_t, uint16_t, int32_t,
uint32_t, int64_t, uint64_t
\end{cpplist}

\begin{hint}
A \texttt{short}, \texttt{int}, \texttt{long} stb. típusok mérete implementációfüggő. A definíciók a
\texttt{<cstdint>} fejlécfájlban találhatóak.
\end{hint}

\cppsection{Új nyelvi elemek}{uj-nyelvi-elemek}
\cppsubsection{Osztályon belüli taginicializálás}{osztalyon-beluli-taginicializalas}
Egyszerű adattagok alapértelmezett értékei megadhatóak az osztály-definícióban.

\begin{cpplist}
class A {
		int a = 0;
		std::string s = "text";

	public:
		A() {}
		A(int a) : a(a) {}
};
\end{cpplist}

\begin{hint}
\cppstd{98} az alapértelmezett értékeket az összes konstruktor inicializáló listájába be kell írni\\
\cppstd{11} ez automatikusan megtörténik a fenti szintaktikával
\end{hint}

\cppsubsection{Konstruktor-delegálás}{konstruktor-delegalas}
Konstruktorokat vissza lehet vezetni már meglévő, más aláírású konstruktorokra.

\begin{cpplist}
class A {
		int a;
	public:
		A(int an_a) {
			if (an_a < 42) a = an_a; else throw bad_a();
		}
		A() : A(23) {}
};
\end{cpplist}

\begin{hint}
Így, ha ellenőrzést kell végrehajtani a paramétereken, akkor azt egyszer kell leírni és nem kell megismételni
minden konstruktorban.
\end{hint}

\cppsubsection{Konstruktorok öröklése, új fajta típusdefiníció}{konstruktorok-oroklese-uj-fajta-tipusdefinicio}
Olyan esetben, amikor egy konstruktor csak annyit tesz, hogy átveszi ugyanazokat a paraméterek, mint az ősé és
továbbítja azokat neki, \cppstd{11}-ben már elég ennyit írni:

\begin{cpplist}
class Sub : public Base {
	public:
		using Base::Base;
};
\end{cpplist}

A \texttt{using} típusdefiniálásra is használható lett.

\begin{cpplist}
typedef int(*fun_type)(double);  /* C++98 */
using fun_type = int(*)(double); /* C++11 */
\end{cpplist}

\cppsubsection{Egységes inicializálás}{egyseges-inicializalas}
A C-s tömb-, és struktúraincializáláshoz hasonló szintaktika.

\begin{cpplist}
struct A {
    int x;
    double y;
};
struct B {
    B(int x, double y) : x_{x}, y_{y} {}
private:
    int x_;
    double y_;
};
A var1{5, 3.2}; // vagy: A var1 = {5, 3.2}; 
B var2{2, 4.3};
\end{cpplist}

Az \texttt{std::initializer\_list} típussal együtt felhasználható tetszőleges paraméterszámú, azonos típusú
elemekkel történő inicializálásra: 

\begin{cpplist}
class A {
  int *data;
  int size;
 public:
  A(int s) : data{new int[size]}, size{size} {}//C1 
  A(std::initializer_list<int> initializer) {  //C2
    data = new int[size = initializer.size()];
    int i = 0;
    for (auto e: initializer) {
      data[i++] = e;
    }
  } ...
};
int main() {
  A a{3, 4, 5, 6}; //C2
  A b{3};          //C2 (!)
  A c(2);          //C1
}
\end{cpplist}

\begin{hint}
Az inicializációs listás konstruktornak előnye van a többi felett feloldáskor, amennyiben a típusok egyeznek.
Ezért fut le C2 \emph{b} esetén a fenti példában. Ilyen esetben, ha C1-et szeretnénk hívni, a hagyományos
konstruktor szintaktikára van szükség.
\end{hint}

\cppsubsection{A \texttt{default} és \texttt{delete} automatikus metódusoknál}{default-es-delete}
A fordító automatikusan készít \emph{alapértelmezett konstruktort}, \emph{másoló konstruktort}, \emph{értékadó
operátort} és \emph{destruktort}. Ha valamelyiket nem szeretnénk engedélyezni, a \texttt{delete} kulcsszó
segítségével letiltható. Ha pedig készítünk egy konstruktort, de az automatikus alapértelmezettet mégis
szeretnénk, azt a \texttt{default} kulcsszóval lehet elérni.

\begin{cpplist}
struct NonCopyable {
	NonCopyable() = default;
	NonCopyable(NonCopyable const &) = delete;
	NonCopyable &operator=(NonCopyable const&)=delete;
};
\end{cpplist}

\cppsubsection{Sorozat-alapú \texttt{for}}{sorozat-alapu-for}
A más nyelvekből \emph{for each}-ként ismert nyelvi konstrukció, ami tárolókon való végigiterálásra
használható:

\begin{cpplist}
for (auto const &e: container) {
	std::cout << e << std::endl;
}
\end{cpplist}

\begin{hint}
Ez a \texttt{for} működik hagyományos tömbökre, \texttt{initializer\_list}ekre és bármely tárolóra, amely
rendelkezik \texttt{begin()} és \texttt{end()} függvényekkel, amelyek egy iterátort adnak vissza (így az
összes STL-tárolóra), illetve tömbök esetén kihasználja a globális \texttt{std::begin()} és
\texttt{std::end()} függvényeket, amelyek definiálva vannak tömbökre.
\end{hint}

\cppsubsection{Erősen típusos felsorolt típus}{enum-class}
A konstansokat minősíteni kell a típusnévvel és megadható a tárolási típus.

\begin{cpplist}
enum class E1 {val1, val2, val3};
enum class E2 : char {val1, val2, val3 = 8};

E1 e1 = E1::val2;
E2 e2 = E2::val3;

e2 = val1; //HIBA
e2 = E1::val3; //HIBA
\end{cpplist}

\begin{hint}
Nincs automatikus \texttt{enum class X} $\rightarrow$ \texttt{int} konverzió sem, explicit castra van szükség.
\end{hint}

\begin{hint}
Az \texttt{enum class} elődeklarálható lett:

\begin{cpplist}
enum class Color : char;
void foo(Color *c);
\end{cpplist}
\end{hint}

\cppsubsection{Fordítási idejű hibaüzenet: \texttt{static\_assert}}{static-assert}
Fordítási idejű hibaüzenetek generálhatóak.

\begin{cpplist}
template<typename T>
void f(T v){
	static_assert(sizeof(v) == 4, "size: 4 bytes");
	...
}
\end{cpplist}

\emph{Előnye:} nem terheli az ellenőrzés a futási időt.

\cppsubsection{Explicit konverziós operátor}{explicit-konverzios-operator}
Az \texttt{explicit} kulcsszó a nemkívánt automatikus konverziók megakadályozására szolgál, a \cppstd{11}-ben
már konverziós operátorok elé is kerülhet:

\begin{cpplist}
class NetworkConnection {
	explicit operator bool() {return is_open;}
};
...
if (connection) {...} // OK, mert az if boolt vár
conn1 + conn2, conn1 >= conn2; // Fordítási hiba
\end{cpplist}

\cppsubsection{Nyers szövegliterál (Raw string literal)}{nyers-szovegliteral}
Segítségével olyan szövegrészleteket lehet megadni, amelyek máskülönben feldolgozott vezérlőkaraktereket vagy
újsorjelet tartalmaznak.

\begin{cpplist}
std::string s = R"(
C:\A\b.txt\nCDE
FGH
)";
\end{cpplist}

\begin{hint}
Hosszabb szövegek kódban való elhelyezéséhez (pl. használati útmutató konzolon, reguláris kifejezés).
\end{hint}

\cppsubsection{Literális utótag operátorok}{literalis-utotag-operatorok}
Egy értékhez illesztett utótag segítségével egyedi literálisok hozhatóak létre, amelyek valamilyen objektumot
hoznak létre. A neveknek aláhúzással kell kezdődniük (\_) és az \texttt{operator ""} globális függvénnyel
definiálhatóak.

\begin{cpplist}
constexpr Length operator "" _m (long double magnitude) {
	return Length(magnitude);
}
...
Length l = 12.3_m;
\end{cpplist}

\begin{hint}
A nem aláhúzással kezdődő nevek fenn vannak tartva szabványosításra.\\ \cppstd{14}: \texttt{h}, \texttt{min},
\texttt{s}, \texttt{ms}, \texttt{us}, \texttt{ns} és az \texttt{std::string}-et létrehozó: \texttt{"hello"s}.
\end{hint}

Az értéket háromféleképp kérhetjük:
\begin{itemize}
	\item \emph{nyers (raw)}: \texttt{char const *}-ként kapjuk az értéket és stringek esetén van egy második, \texttt{size\_t}
	típusú paraméter, ami a string hosszát adja meg (így lehet benne \texttt{\textbackslash 0} karakter is) --
	számok esetén nincs második paraméter
	\item \emph{előkészített (cooked)}: \texttt{unsigned long long}ként vagy \texttt{long double}-ként kapjuk
	az értéket
	\item \emph{sablonparaméterként}: erről részletesen ld. a
	\idez{\hyperref[subsec:sablon-literalis-utotag-operator]{Sablon literális utótag operátor}} alfejezetet
\end{itemize}

\cppsubsection{Variadikus sablonok}{variadikus-sablonok}
Tetszőleges argumentumszámú sablonok készíthetőek, amelyek rekurzívan fejthetőek ki az argumentum csomagok
(\texttt{...} operátor) segítségével.

\begin{cpplist}
template<typename T>
T sum (T v) {
	return v;
}

template <typename T, typename... Args>
T sum(T first, Args... args) {
	return first + sum(args...);
}
\end{cpplist}

Így akár tetszőleges mélységű mixinek is létrehozhatóak:
\begin{cpplist}
template <class... Mixins>
class X : public Mixins... {
	public:
		X(const Mixins&... mixins) : Mixins(mixins)... {}
	...
};
\end{cpplist}

A \texttt{sizeof...(args)} kifejezés megadja egy lista hosszát.

A variadikus sablonok használatával kapcsolatban ld.
\idez{\hyperref[subsec:variadikus-argumentumlistak-feldolgozasa]{Variadikus argumentumlisták feldolgozása}}.

\columnbreak
\cppsection{Dinamikus memóriakezelés}{dinamikus-memoriakezeles}
\cppsubsection{Globális \texttt{new} operátor}{globalis-new-operator}
Konstruktor hívás nélküli memóriafoglalás, sikertelenség esetén \texttt{std::bad\_alloc} kivételt dob:

\begin{cpplist}
void *operator new(size_t);
void operator delete(void *) noexcept;
\end{cpplist}

Használatuk:
\begin{cpplist}
void *memory = ::operator new (sizeof(int) * SIZE);
int *int_array = static_cast<int *>(memory);
...
::operator delete (memory);
\end{cpplist}

A függvények átdefiniálhatóak és extra argumentumok is adhatóak nekik, amiket az alábbi módon kell megadni
híváskor:

\begin{cpplist}
void *operator new(size_t size, int a, char b);
...
int *a = new (12, 'a') int;
// ::operator new(sizeof(int), 12, 'a');
\end{cpplist}

Így működik a \texttt{nothrow new} is, ami nem kivételt dob, hanem \texttt{nullptr}-t ad vissza: van olyan
\texttt{new}, aminek a második paraméterének típusa \texttt{const nothrow\_t \&} és létezik ennek az osztálynak
egy globális, \texttt{nothrow} nevű példánya.

\begin{cpplist}
int *a = new(nothrow) int;
\end{cpplist}

\begin{hint}
A saját \texttt{new}-hoz kell \texttt{delete} is. Úgy lehet jelezni a fordító számára, hogy ők párban vannak,
hogy a \texttt{delete} ugyanazokat az extra argumentumokat veszi át, mint a \texttt{new}. Ezeket híváskor nem
kell megadni, ez csak jelzés a fordító számára.
\end{hint}

Létezik osztályszintű \texttt{new} és \texttt{delete} is, amik \texttt{static} függvények, de ezt nem kell
kiírni. Így lehet osztályszintű szemétgyűjtést csinálni.

\begin{cpplist}
class X {
	public:
		X(char const *str);
		void *new(size_t sz, int extra);
		void *delete(void *p, int extra);
		// a delete-ben az extra kell a párosítás miatt!
};

X *p = new(5) X("hello");
\end{cpplist}

\cppsubsection{Placement \texttt{new} operátor}{placement-new-operator}
Memóriafoglalást nem végez, csak konstruktor segítségével inicializál egy adott területet.

\begin{cpplist}
void *memory = ... // Memóriafoglalás
MyType *object = new (memory) MyType{5}; // konstr.hívás
\end{cpplist}

Az így lefoglalt és inicializált memóriaterület felszabadítása:

\begin{cpplist}
object->~MyType(); // explicit destruktorhívás
... // Memóriafelszabadítás
\end{cpplist}

\cppsubsection{Referenciaszámlált okos mutató (\texttt{shared\_ptr})}{shared-ptr}
A \texttt{<memory>} fejlécben definiált \texttt{shared\_ptr} egy referenciaszámlált okos pointer. A konstruktora
nyers pointert vesz át és onnantól kezeli. Másolható, az utolsó példány megszűntekor felszabadítja a rábízott
területet. A számlálást egy szintén dinamikusan allokált menedzser objektum végzi.

\begin{cpplist}
std::shared_ptr<int> i{new int};
*i = 23;
i.reset(new int); // Korábbi int törlődik
\end{cpplist}

A \texttt{new} operátor explicit hívása teljesen elkerülhető, a \texttt{make\_shared} megteszi ezt és a
paramétereit átadja a típus konstruktorának:

\begin{cpplist}
auto m = std::make_shared<MyType>("hello", 3.26);
\end{cpplist}

\begin{hint}
A \texttt{make\_shared} ennél több: hatékonyabb is, ugyanis egy foglalás történik csak -- a dinamikus objektum
és a menedzser objektum foglalása egy heap allokációban történik (összefüggő területre foglal és placement
\texttt{new}-val helyezi rá a két objektumot), míg a \texttt{new} hívásakor ez külön történik, ami ráadásul
memóriaszivárgáshoz is vezethet.

Ugyanakkor ha \texttt{weak\_ptr}-ek túlélik az utolsó \texttt{shared\_ptr}-t, akkor az őrzött terület igazából
nem szabadul fel, mert mivel egyben lett lefoglalva, egyben is lehet csak visszaadni. Szivárgás nincs, csak
feleslegesen megtartott terület.
\end{hint}

Léteznek hozzá cast operátorok:
\begin{itemize}
	\item \texttt{std::static\_pointer\_cast}
	\item \texttt{std::dynamic\_pointer\_cast}
	\item \texttt{std::const\_pointer\_cast}
	\item \texttt{std::reinterpret\_pointer\_cast}
\end{itemize}

Második template paraméterként egy egyedi felszabadítót (\emph{deleter}) lehet átadni neki -- ennek a
default paramétere a \texttt{std::default\_delete<T>}.

A tömböket nem ismeri, ha azt kap, akkor meg kell adni a deletert:
\begin{cpplist}
std::shared_ptr<X, std::default_delete<X[]>> sp(new X[n]);
\end{cpplist}

A \texttt{unique()} tagfüggvénye megadja, hogy csak egy tulajdonos van-e (tehát a megkérdezett objektum az
utolsó tulaj). A \texttt{use\_count()} pedig megadja a tulajdonosok számát.

\cppsubsection{Weak pointer}{weak-pointer}
Ha \texttt{shared\_ptr}ekkel körkörös hivatkozásokat hozunk létre, sosem fog megtörténni a felszabadítás.
Ilyenkor van szükség a gyenge mutatókra, amik nem örzői az erőforrásnak.

Mindig \texttt{shared\_ptr}ré kell alakítani a hozzáféréskor:

\begin{cpplist}
class Team {
	std::shared_ptr<Player> p1, p2, p3;
};
class Player {
	std::weak_ptr<Team> myTeam;
};
...
if (std::shared_ptr<Team> tmp = myTeam.lock()) {
	... // Létezik, használható
}
\end{cpplist}

Az \texttt{expired()} tagfüggvény is meg tudja mondani, hogy megszűnt-e a terület. Valójában a \texttt{lock()}
belsejében ez van:

\begin{cpplist}
shared_ptr<T> lock() const {
	return expired()
		? shared_ptr<T>()
		: shared_ptr<T>(*this);
}
\end{cpplist}

\begin{hint}
Az \texttt{expired()} hívás eredményét többszálú programokban csak támpontként szabad használni, hiszen attól,
hogy ő hamisat ad vissza, az átalakítás idejére még felszámolódhat a terület egy másik szálból. A
\texttt{lock()} viszont életben tartja a tárterületet a munka idejére. Ugyanakkor az \texttt{expired()} hívás
nagyon olcsó, tehát érdemes azért lekérdezni.
\end{hint}

\cppsubsection{Unique pointer}{unique-ptr}
Egyedi birtoklás esetén használható a \texttt{unique\_ptr}, ami támogatja a mozgató értékadást és megszűntekor
felszabadítja az erőforrást. Lényegében nincs a nyers mutatókhoz képest költsége. A pointer aritmetikát nem
támogatja és nem lehet másolni.

\begin{cpplist}
std::unique_ptr<X> up1(new X());
std::unique_ptr<X> up2(up1); // szintaiktikai hiba!

up2 = std:move(up1); // OK -- up1 nullptr lesz
\end{cpplist}

Ő is kaphat deletert, mint a \texttt{shared\_ptr}.

Ismeri a tömböket is és helyesen törli is őket.
\begin{cpplist}
std::unique_ptr<X> up1(new X());
std::unique_ptr<X[]> up2(new X[n]);
\end{cpplist}

\begin{hint}
\cppstd{11}-ből kimaradt a \texttt{make\_unique}, 
\cppstd{14}-be bekerült
\end{hint}

\cppsection{A move szemantika}{move-szemantika}
A \emph{jobbérték referencia} egy olyan új típus, amely csak ideiglenes változókra illeszkedik, így a
függvényeknek megadható egy olyan verziója, ahol lehetőség van mozgatásra:
\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
{} & \textbf{f(x)} & \textbf{f(x\&)} & \textbf{f(x const \&)} &
\textbf{f(x\&\&)} \\
\hline
\textbf{balérték} & \checkmark & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
\textbf{konstans balérték} & \checkmark & $\times$ & \checkmark & $\times$ \\
\textbf{jobbérték} & \checkmark & $\times$ & \checkmark & \checkmark \\
\end{tabular}
\end{center}

Így megírhatóak a \emph{mozgató konstruktorok} és \emph{mozgató (értékadó) operátorok}:

\begin{cpplist}
MyType(MyType &&temporary);
MyType &operator =(MyType &&temporary);
\end{cpplist}

\begin{hint}
A fenti függvényeket úgy kell megírni, hogy az ideiglenes objektum erőforrásait elvehetjük (a pointereket
egyszerűen lemásoljuk), de az ideiglenest olyan érvényes állapotban kell hagyni, hogy a desktruktor helyesen
futhasson rajta (pl. pointert \texttt{nullptr}re kell állítani).

Sőt, mivel olyan eset is lehet, hogy egy move-olt objektum \idez{feléled} (ld. a modern \texttt{swap}), ezért
a többi (nem pointer) adattagot is ennek megfelelően kell beállítani (pl. dinamikus tömb méretét is 0-ra, nem
csak pointert \texttt{nullptr}re).
\end{hint}

Az \emph{erőforrásokat kezelő osztályok} esetén öt függvényt kell megírni:
\begin{enumerate}
	\item destruktor
	\item másoló konstruktor
	\item értékadó operátor
	\item mozgató konstruktor
	\item mozgató operátor
\end{enumerate}

A függvényen belül, ami jobbérték referenciát vesz át, a paraméter \emph{balérték, ugyanis neve van}:

\begin{cpplist}
void f(X&& x) {
	X other(x); // Nem a mozgató konstruktor hívódik!
}
\end{cpplist}

Erre használható a \texttt{<utility>}-ben található \texttt{std::move()}, ami igazából egy jobbérték
referenciára történő cast:

\begin{cpplist}
void f(X&& x) {
	X other(std::move(x)); 
}
\end{cpplist}

Hasonlóképpen:
\begin{cpplist}
Derived::Derived(Derived &&other) : 
	Base(std::move(other)) {...} // [!]
\end{cpplist}

Illetve a modern \texttt{swap}:
\begin{cpplist}
template <typename T>
void swap(T &a, T &b) {
	T temp(std::move(a));
	a = std::move(b);
	b = std::move(temp);
}
\end{cpplist}

Azonban az alábbi alkalmazás nem jó, mert kikapcsolja a return value optimizationt (RVO):
\begin{cpplist}
X f() {
	X x;
	return std::move(x); // Nem jó: így nincs RVO
}
\end{cpplist}
Ilyen esetben a szabvány azt mondja, hogy nem kell kiírni a \texttt{std::move}-ot, a fordító vagy RVO-t
alkalmaz, vagy mozgat automatikusan.

\begin{hint}
Ha a \texttt{move} nem tudja jobbérték referenciára castolni a paraméterét, akkor konstans balérték
referenciára fogja és nem kapunk fordítási hibát. Ugyanis a program így is hibátlanul működik, csak mozgatás
helyett másolás fog történni.
\end{hint}

A fordító csak akkor ír automatikusan mozgató konstruktort és operátort, ha:
\begin{itemize}
	\item nincs felhasználói másoló konstruktor, destruktor
	\item nincs felhasználói másoló/mozgató konstruktor/értékadás
	\item nincs implicite törölve (pl. mert valamelyik adattagé törölve van)
\end{itemize}

\begin{hint}
Egyetlen mozgató művelet megírása letiltja a másoló konstruktor/értékadás automatikus elkészítését is!
\end{hint}

\begin{hint}
A template konstruktorok  nem tiltják le az
automatikus generálást.
\begin{cpplist}
template <typename U> MyClass<T>::MyClass(U u);
\end{cpplist}
\end{hint}

Ha ezek nem teljesülnek, még mindig használhatjuk az automatikusat a \texttt{default} kulcsszó segítségével.

\begin{hint}
A mozgató műveleteket úgy érdemes megírni, hogy ne dobjanak kivételt és elláthatóak legyenek \texttt{noexcept}
minősítővel, mert a kivételbiztos műveletek (pl. \texttt{std::vector<T>::push\_back()}) csak ilyen esetben
mozgatnak, különben másolnak.
\end{hint}

A \texttt{this} jobbértéksége alapján is túl lehet terhelni tagfüggvényt:
\begin{cpplist}
template <typename T>
class Optional {
	T& value() &;
	T&& value() &&;
	T const &value() const&;
};
\end{cpplist}

\cppsubsection{Univerzális referencia}{univerzalis-referencia}
Ha típusminősítőként működik a \texttt{\&\&} operátor és nincs más minősítő (pl. \texttt{const}, \texttt{volatile}), akkor
univerzális referenciát jelenti (\texttt{auto} után és template-ekben):

\begin{cpplist}
X&& var1 = X(); // rvalue ref.
auto&& var2 = var1; // univ. ref.

template <typename T>
void f(T &&arg ); // univ. ref.
\end{cpplist}

A típuslevezetés módja:
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\textbf{Változó típusa} & \textbf{Milyen referenciája} & \textbf{Eredmény} \\
\hline
\texttt{A \&} & \texttt{\&} & \texttt{\&} \\
\texttt{A \&} & \texttt{\&\&} & \texttt{\&} \\
\texttt{A \&\&} & \texttt{\&} & \texttt{\&} \\
\texttt{A \&\&} & \texttt{\&\&} & \texttt{\&\&} \\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{hint}
Az univerzális referenciát átvevő függvény működése:
\begin{cpplist}
template <typename T>
void f(T &&arg);
\end{cpplist}

Ha jobbértéket kap:
\begin{cpplist}
f(X{});
\end{cpplist}

Ilyenkor a paraméter \texttt{T = X\&\&}, az argumentumban pedig veszi a \texttt{\&\&} referenciáját, amire a
táblázat alapján \texttt{T \&\&} + \texttt{\&\&} $\rightarrow$ \texttt{T \&\&} adódik.

Ha balértéket kap:
\begin{cpplist}
X obj;
f(obj);
\end{cpplist}

A paraméter \texttt{T = X\&}, az argumentumban pedig veszi a \texttt{\&\&} referenciáját, amire a táblázat
\texttt{T \&} + \texttt{\&\&} $\rightarrow$ \texttt{T \&}-t ad.
\end{hint}

Amikor univerzális referenciával veszünk át paramétert és azt helyesen szeretnénk továbbadni egy függvénynek,
a \texttt{<utility>}-ben lévő \texttt{std::forward}-ot használjuk:

\begin{cpplist}
template <typename T, typename ARG>
T *create_with_new(ARG &&arg) {
	return new T{std::forward<ARG>(arg)};
}
\end{cpplist}

Ez az ún. \emph{perfect forwarding}, hiszen minden típust a valódi típusának megfelelően továbbít a meghívott
függvények felé.

\cppsection{Lambda-kifejezések}{lambda-kifejezesek}
Névtelen függvények hozhatóak létre lambdaként:

\begin{cpplist}
[](int i) -> std::string {std::cout << i; return "hello";}
\end{cpplist}

Szintaktikai elemei:
\begin{itemize}
	\item \texttt{[]}: a \emph{lambda introducer} -- kötelező elem, amelybe az elmentett környezeti változók
	kerülhetnek
	\item \texttt{(int i)}: a függvény argumentumlistája -- üres esetben elhagyható
	\item \texttt{-> std::string}: a visszatérési típus megadása -- \texttt{void} esetén, illetve, ha a kódból
	kitalálható, akkor elhagyható (itt a \texttt{char~const~*} $\rightarrow$ \texttt{std::string} konverziót
	csak így lehet kikényszeríteni)
	\item \texttt{\{...\}}: a függvény törzse
\end{itemize}

A kifejezés típusa nem ismerhető, minden lambdához (tartalomtól függetlenül) más típus jön létre. Ezért
\texttt{auto}-val tudjuk eltárolni (vagy \texttt{std::function}ben (\texttt{<functional>}), ami bármilyen
függvényszerű objektumot tud tárolni, de költséges).

A környezeti változók átvétele:
\begin{center}
\begin{tabular}{cl}
\textbf{Alak} & \textbf{Jelentés} \\
\hline
\texttt{[]} & Nem látjuk a környezetet \\
\texttt{[x, \&y]} & \texttt{x}-et érték szerint, \texttt{y}-t referencia szerint látjuk\\
\texttt{[=]} & Minden hivatkozott változót érték szerint látunk\\
\texttt{[\&]} & Minden hivatkozott változót referencia szerint látunk\\
\texttt{[\&, x]} & Minden referencia szerint, \texttt{x} érték szerint\\
\texttt{[=, \&y]} & Minden érték szerint, \texttt{y} referencia szerint\\
\texttt{[this]} & osztályon belül tagfüggvényként viselkedik\\
\end{tabular}
\end{center}

A lambda objektumok függvényhívó operátorai alapértelmezés szerint \texttt{const} tagfüggvények, tehát nem
tudják az objektum adattagjait megváloztatni. Ha mégis ezt szeretnénk, akkor \texttt{mutable} minősítővel kell
ellátnunk. A referencia szerint eltárolt környezeti változókat enélkül is tudjuk írni, de az érték
szerintieket nem.

\begin{cpplist}
[x] mutable {while (--x) {std::cout << x;}}
\end{cpplist}

\begin{hint}
A \texttt{[=]} a \texttt{this}-t is el tudja menteni, a \texttt{[\&]} azonban nem, sőt a \texttt{[\&this]}
szintaktikai hiba.
\end{hint}

\begin{hint}
Globális változók érték szerinti elmentése esetén is értesül a lambda a változó értékének megváltozásáról! Úgy
viselkedik, mint egy globális változóra hibatkozó
\end{hint}

\begin{hint}
\cppstd{14}: már léteznek template lambdák a következő szintaxissal:
\begin{cpplist}
auto l = [](const auto &x, const auto &y){
	return x + y;
}
\end{cpplist}
\end{hint}

\begin{hint}
\cppstd{14}: Lehetőség van az elmentett környezeti változók inicializálására egy tetszőleges kifejezéssel:
\begin{cpplist}
auto up = std:make_unique<X>();
auto func = [up = std::move(up)]{return up->f();}
\end{cpplist}
Ez arra is használható, hogy a lambda objektumban mesterségesen új adattagokat hozzunk létre.
\end{hint}

\cppsubsection{Apróbb funkcionális újdonságok}{aprobb-funkcionalis-ujdonsagok}
Amikor egy többváltozós predikátum valamelyik argumentumát le szeretnénk kötni, hogy eggyel kevesebb
argumentumszámú függvényként lehessen továbbadni, a \texttt{bind} sablont használjuk. Már \cppstd{98}-ben is
volt ilyesmi, de \cppstd{11}-től általános lett variadikus sablon formában:

\begin{cpplist}
auto less = std::less<int>{};
auto negative = std::bind(less, std::placeholders::_1, 0);
std::count_if(std::begin(arr), std::end(arr), negative);
\end{cpplist}


\begin{hint}
A \texttt{std::placeholders} osztály (\texttt{<functional>}) elemei segítségével lehet megmondani, hogy hanyadik argumentumhoz
szeretnénk hozzákötni a megadott konstanst.
\end{hint}

A sablon-algoritmusok az átvett funktorokat és predikátumokat másolják és végüli visszatérnek a másolattal.
Így lehetőség van állapottal rendelkező funktor átvételére és a hívás után az állapot lekérdezésére, azonban
ez egy költséges másolás árán történik. Az \texttt{std::ref} úgy csomagol be egy funktort, hogy csak egy
hivatkozás másolódjon, maga az objektum nem:

\begin{cpplist}
class IntPrinter {
private:
	int count = 0;
public:
	void operator() (int i) {
		std::cout << ++count << ". " << i << std::endl;
	}
};
int main() {
	int arr1[] = { 5, 9, 2, 4 };
	IntPrinter p;
	std::for_each(std::begin(arr1), std::end(arr1),
				std::ref(printer));
}
\end{cpplist}

%\columnbreak
\cppsection{Kivételbiztosság}{kivetelbiztossag}

\cppsubsection{Kivételbiztossági garanciák}{kivetelbiztossag-garanciak}
\begin{itemize}
	\item \textbf{alap garancia}: a függvény garantálja, hogy ha kivétel keletkezik, akkor minden objektum érvényes
	állapotban marad, de a program állapota nem ismert; pl. lehet egy félbemaradt tömbmásolás
	\item \textbf{erős garancia}: ha kivétel keletkezik, a program állapota nem változik -- a függvény hatása
	atomi: vagy teljesen megtörténik, vagy egyáltalán nem
	\item \textbf{noexcept/nothrow garancia}: a függvény mindig sikeresen lefut, sosem dob kivételt
\end{itemize}

\cppsubsection{A \texttt{noexcept} használata}{noexcept-hasznalata}
A \texttt{noexcept} használható logikai operátorként is, ami megadja, hogy a benne található kifejezés
dobhat-e kivételt. A belseje kiértékeletlen környezetet (mint a \texttt{sizeof} és a \texttt{decltype}), tehát
tetszőleges kifejezés kerülhet bele.

\begin{cpplist}
template <typename T1, typename T2>
void my_swap(MyPair<T1, T2> & p1, MyPair<T1, T2> & p2)
noexcept(
	noexcept(std::swap(p1.first, p2.first)) &&
	noexcept(std::swap(p1.second, p2.second))
)
{
	std::swap(p1.first, p2.first);
	std::swap(p1.second, p2.second);
}
\end{cpplist}

Itt a függvény minősítőjeként azt mondja, hogy akkor lesz a \texttt{my\_swap} függvény kivételbiztos, ha a két
pár elemei kivétel keletkezése nélkül felcserélhetőek.

\begin{hint}
A \texttt{noexcept} minősítő nem azt jelenti, hogy a függvény sosem fog kivételt dobni. Ilyen előfordulhat, de
az végzetes hibának számít, ami a program leállásához kell vezessen.
\end{hint}

\cppsubsection{Másoló konstruktor -- konstruktor delegálás}{masolo-konstruktor-konstruktor-delegalas}
Egy objektum destruktora csak akkor fut le, ha az objektum teljes egészében létrejött. Ez pedig akkor
teljesül, ha a konstruktora lefutott. Ha a konstruktor kivételt dob, nem fut le a destruktor.

Ha ugyanakkor a konstuktor a létrehozás feladatát delegálja egy másik konstruktornak, akkor annak lefutása
után már létrejöttnek számít:

\begin{cpplist}
template <typename T>
Vector<T>::Vector(size_t size) {
	size_ = size;
	data_ = new T[size_];
}

template <typename T>
Vector<T>::Vector(Vector<T> const &the_other)
							: Vector{other.size_}
{
	for (size_t i = 0; i != size_; ++i)
		data_[i] = the_other.data_[i];
}

template <typename T>
Vector<T>::~Vector() {delete []data_;}
\end{cpplist}

Ha a konstruktorban a \texttt{new} dob kivételt, akkor még nincs dinamikusan lefoglalt terület, tehát nem
gond, ha nem fut a destruktor. A \texttt{new} kivételét pedig érdemes érintetlenül továbbküldeni, hogy a hívó
oldalon látszódjon, hogy nem sikerült a foglalás.

Ha a másoló konstruktorban az értékadás dob, addigra a konstruktor már lefutott, tehát az objektum létezik és
lefut a destruktor, ami felszabadítja a tömböt.

\cppsubsection{Értékadó operátor -- másoló értékadás}{ertekado-operator-masolo-ertekadas}
Az értékadásnál az a gond, hogy kivétel esetén az eredeti állapotot kéne visszaállítani, de a szokásos sorrend
szerint először felszabadítjuk az eredeti tárolót, majd foglalunk és másolunk. Ha a másolás dob kivételt, már
nem lehet visszaállítani az eredeti értéket így.

A megoldás a \emph{copy and swap} technika, vagyis visszavezetni az értékadást a másoló konstruktorra:

\begin{cpplist}
template <typename T>
Vector<T> & Vector<T>::operator=(Vector<T> copy) {
	std::swap(size_, copy.size_);
	std::swap(data_, copy.data_);
	return *this;
}
\end{cpplist}

Itt először a kockázatos műveletet végezzük el, amikor az érték szerint átvett paraméterbe bemásoljuk a
lemásolandó vektort. Ha ez kivételt dob, az eredeti vektor érintetlen marad.

A \texttt{swap} művelet pedig mozgat, triviális művelet, nem dobhat kivételt.

\cppsubsection{A mozgató konstruktorok}{mozgato-konstruktorok}
A mozgató konstruktoroknál az a probléma, hogy ha kivételt dobhatnak, ez jöhet félúton egy tömb elemeinek az
áthelyezésekor. Ilyenkor nincs jó megoldás, hiszen, ha elkezdjük visszahelyezni őket, hogy az eredeti
helyezetet visszaállítsuk, akkor jöhet még egy és akkor rögtön leáll a program, ha helyette másolunk, akkor
pedig elveszítjük a hatékonyságot.

A megoldás az lehet, ha csak akkor mozgatunk, ha nem kaphatunk kivételt. Ezt mutatja az alábbi, placement
\texttt{new}-t használó részlet:

\begin{cpplist}
if (noexcept(T{std::move(pData_[i])})) {
	// Nincs kivétel -> mozgatunk:
	new (&newPData[i]) T{std::move(pData_[i])};
}
else {
	// Jöhet kivétel -> másolunk:
	new (&newPData[i]) T{pData_[i]};
}
\end{cpplist}

\begin{hint}
Pont ezt teszi a \texttt{std::move\_if\_noexcept()} (\texttt{<utility>}):
\begin{cpplist}
new (&newPData[i])
	T{std::move_if_noexcept(pData_[i])};
\end{cpplist}
\end{hint}

Ha kivételt dob a másolás, akkor azt elkapva meg kell hívni a már lemásolt elemek destruktorait. Ez egy ciklus, ami addig fut amíg a másoló ciklus eljutott (a ciklusváltozója aktuális értékéig) és minden elemre: \verb+newPData[i].~T()+.

\begin{hint}
A mozgató konstruktorok lehetőleg ne dobjanak kivételt és legyenek \texttt{noexcept} minősítésűek a hatékonyság
érdekében.
\end{hint}

\cppsection{Sablon metaprogramozás}{sablon-metaprogramozas}
\cppsubsection{Trait osztályok}{trait-osztalyok}
Típusfüggő algoritmus-választásban segítenek. Például az iterátorokhoz a képességeik alapján léteznek
\emph{trait} osztályok (\texttt{forward\_iterator\_tag}, \texttt{random\_access\_iterator\_tag}, stb). Ezek
üres struktúrák, amik olyan öröklődési viszonyban vannak, amilyenben az iterátor tulajdonságok.

Ha egy rendezett tárolóban akarunk keresni, akkor csak abban az esetben tudunk bináris keresést végezni, ha
véletlen elérésű az iterátorunk:

\begin{cpplist}
template <typename ITER, typename VALUE>
bool my_search(ITER begin, ITER end, VALUE const &what) {
	using iter_categ = typename
		std::iterator_traits<ITER>::iterator_category;
	return my_search_helper(begin, end, what, iter_categ{});
}

template <typename ITER, typename VALUE>
bool my_search_helper(
	ITER begin, ITER end, VALUE const &what,
	std::forward_iterator_tag
) {
	/* Lineáris keresés */
}

template <typename ITER, typename VALUE>
bool my_search_helper(
	ITER begin, ITER end, VALUE const &what,
	std::random_access_iterator_tag
) {
	/* Bináris keresés */
}
\end{cpplist}

A \texttt{my\_search} irányító, elosztó (\emph{dispatcher}) függvény lekérdezi az \texttt{std::iterator\_traits}
osztálytól az iterátor típusát. Ezt úgy tudja megtenni, hogy ez az osztály minden iterátorra specializálva
van. Ezután meghívja a segédfüggvényt egy extra paraméterrel, ami a trait osztály egy példánya.

A segédfüggvénynek annyi megvalósítása, amennyi különböző algoritmust szeretnénk megadni és a megkülönböztetés
az iterátortípus alapján történik fordítási időben.

Saját osztályhoz specializálni kell a \texttt{std::iterator\_traits}et:

\begin{cpplist}
namespace std {
	template <>
	class std::iterator_traits<MyVector::Iterator> {
		public:
		using iterator_category = 
			std::random_access_iterator_tag;
	};
}
\end{cpplist}

\begin{hint}
Az egyetlen eset, amikor az \texttt{std} névtérben elhelyezhetünk valamit az, amikor egy ottani sablont
specializálunk a saját típusunkkal (ilyenkor sem kötelező).
\end{hint}

\cppsubsection{SFINAE}{sfinae}
\emph{Substitution failure is not an error}, azaz ha egy sablonba való behelyettesítés egy adott típusra
szintaktikai hibát okoz, azt figyelmenkívül hagyja a fordító és más megoldás után néz. Természetesen, ha
végképp nem talál semmilyen lehetőséget, akkor hibaüzenetet kapunk, de ha létezik egy másik sablon, amivel
működik, akkor azt fogja választani.

A sorrend pedig a legspeciálisabbtól (konkrét, azonos típus) az általánosság írányába halad
(behelyettesíthető, konvertálható típus, sablon).

Ezt használja ki például az a függvény, ami megállapítja egy típusról, hogy beépített (\emph{POD -- plain old
datatype}), vagy osztály-e:

\begin{cpplist}
template <typename T>
void print_if_class_helper(int T::* ptr) {
	std::cout << "Ez valamilyen osztály." << std::endl;
}

template <typename T>
void print_if_class_helper(...) {
	std::cout << "Ez beépített típus." << std::endl;
}

template <typename T>
void print_if_class(T const &t) {
	print_if_class_helper<T>(0);
}
\end{cpplist}

Osztály esetén az első függvény hívódik meg (a 0 \texttt{nullptr}-ként lesz értelmezve) még akkor is, ha nincs
\texttt{int} típusú adattagja, mert ez a speciálisabb. Ha POD-dal hívjuk (pl. \texttt{double}), akkor az
\texttt{int double::*} kifejezés szintaktikai hibát okoz, ezért a másik, mindig hívható, változó
argumetumszámú függvényt hívja.

\cppsubsection{Az \texttt{enable\_if}}{enable-if}
Ha csak bizonyos típusokkal leforduló kódot szeretnénk készíteni, akkor először készíteni kell egy osztályt,
ami specializációkkal eldönti, hogy mi a megfelelő típus és mi nem. Pl. csak \texttt{char} típussal forduló
kód esetén:

\begin{cpplist}
template <typename>
struct IsCharacter {
	static constexpr bool value = false; // ez a default
};

template <>
struct IsCharacter<char> {
	static constexpr bool value = true;
};

template <>
struct IsCharacter<unsigned char> {
	static constexpr bool value = true;
};
...
\end{cpplist}

Ezután a segítségével \emph{szintaktikai hibát kell okoznunk} olyan esetben, ami nem megfelelő. Ezt is
specializáció segítségével lehet megvalósítani: az alaposztályban nincs egy típus definiálva, míg a
specializációban van -- az erre való hivatkozás alapján, a SFINAE segítségével történhet a választás.

\begin{cpplist}
template <bool>
struct EnableIf {
	/* üres */
};

template <>
struct EnableIf<true> {
	using type = void;
};
\end{cpplist}

A szintaktikai hibát több módon is ki lehet váltani:

\begin{itemize}
	\item Alapértelmezett függvényparaméterrel:
\begin{cpplist}
template <typename T>
void print_char(T what, 
	typename EnableIf<IsCharacter<T>::value>::type * =
		nullptr
) {
	std::cout << "Karakter típusú: " << what;
}
\end{cpplist}
	\item Alapértelmezett (névtelen) sablonparaméterrel:
\begin{cpplist}
template <
	typename T,
	typename EnableIf<IsCharacter<T>::value>::type * =
		nullptr
	>
void print_char(T what) {
	std::cout << "Karakter típusú: " << what;
}
\end{cpplist}
	\item Alapértelmezett (névtelen) sablontípussal:
\begin{cpplist}
template <
	typename T,
	typename 
		= typename EnableIf<IsCharacter<T>::value>::type
>
void print_char(T what) {
	std::cout << "Karakter típusú: " << what;
}
\end{cpplist}
\end{itemize}

\cppstd{11} a \texttt{<type\_traits>}-ben kapjuk az \texttt{std::enable\_if}-et és rengeteg típusjellemző,
logikai értéket szolgáltató sablont, pl. \texttt{std::is\_integral},  \texttt{std::is\_array},
\texttt{std::is\_class},  \texttt{std::is\_polymorphic},  \texttt{is\_move\_constructible},
\texttt{is\_nothrow\_copy\_constructible}, stb. (ld. \hyperref[sec:type-traits-osszefoglalo]{Type traits
összefoglaló})

\begin{hint}
Ha egy sablonosztály konstruktorában vagy valamely tagfüggvényében szeretnénk ilyen elágazást tenni, akkor be
kell vezetni egy új sablonparamétert:
\begin{cpplist}
template <typename T>
class Vector {
	template <
		typename U = T,
		typename 
			= typename std::enable_if<
				std::is_class<U>::value
			>::type
	>
	Vector(size_t size);
};
\end{cpplist}
\end{hint}

\cppsubsection{A \texttt{nullptr} trükk}{nullptr-trukk}
Kiértékeletlen környezetben, ha egy osztály valamilyen tulajdonságát kell vizsgálni, szükség van belőle egy
példányra. Ha azonban a default konstruktorát használnánk, azzal két probléma is lenne: nem biztos, hogy van
neki, másrészt azzal a konstruktort is vizsgálat alá vonjuk, ami nem kívánt eredményt hozhat.

Ilyenkor szokás \emph{\texttt{nullptr}-t átcastolni az osztály típusára}:

\begin{cpplist}
template <typename T>
struct is_nothrow_move_constructible {
	static constexpr bool value = 
		noexcept(T{std::move(*static_cast<T*>(nullptr))});
};
\end{cpplist}

\cppsubsection{Iteráció megvalósítása rekurzióval}{iteracio-megvalosoitasa-rekurzioval}
Rekurziót saját magára hivatkozó osztálysablonnal lehet megvalósítani, a \idez{változó} a sablonparaméter, a
leállási feltételt pedig egy specializáció adja.

\begin{cpplist}
template <int n>
class Factorial {
	public:
	static constexpr int value = n * Factorial<n-1>::value;
};

template <>
class Factorial<0> {
	public:
	static constexpr int value = 1;
};
...
std::cout << Factorial<6>::value;
\end{cpplist}

\begin{hint}
Ráadásul a fenti módon akár egy Fibonacci-sorozatot is kiszámíthatunk, ami futási időben minden értéket kétszer
számolna, azonban sablonok esetén a már lepéldányosítottat felhasználja.
\end{hint}

Ugyanez megvalósítható örökléssel is:
\begin{cpplist}
template <int N, int ACC = 1>
struct Fact : Fact<N-1, ACC*N> {
};

template <int ACC>
struct Fact<0, ACC> {
	static constexpr int value = ACC;
};
\end{cpplist}
A specializált osztályt leszámítva mindegyik üres, azonban mind örököl a nála kisebb együtthatójú elemtől, így
végül az öröklési lánc tetején a specializált osztály lesz, amiben a \texttt{value} tagváltozó az akkumulált
értéket tartalmazza.

\cppsubsection{Általános algoritmusok átalakítása}{altalanos-algoritmusok}
Tualjdonképpen funkcionálisan kell megfogalmazni a feladatokat, tehát nem lehet értékeadás és iteráció,
viszont van rekurzió és feltételes végrehajtás.

Például a prímszám-keresés iteratívan:
\begin{cpplist}
bool is_prime(int n) {
	for (int d = 2; d < n; ++d)
		if (n % d == 0)
			return false;
	return true;
}
\end{cpplist}

Átalakítva funcionálisra:
\begin{cpplist}
bool is_prime_helper(int n, int d) {
	return
		n == d
			? true
			: n % d == 0
				? false
				: is_prime_helper(n, d+1);
}
bool is_prime(int n) {
	return is_prime_helper(n, 2);
}
\end{cpplist}

Ez sablon metaprogramozással:
\begin{cpplist}
template <int N, int D>
struct IsPrimeHelper {
	static constexpr bool value =
		Condition<N == D,
			True,
			Condition<N % D == 0,
				False,
				IsPrimeHelper<N, D+1>>>::value;
};
template <int N>
struct IsPrime {
	static constexpr bool value =
		IsPrimeHelper<N, 2>::value;
};
int main() {
	std::cout << IsPrime<13>::value;
}
\end{cpplist}

ahol a \texttt{Condition} típus az első argumentumának logikai értéke szerint a második vagy harmadik
argumentumát adja a statikus \texttt{value} adattagjának értékül:

\begin{cpplist}
template <	
			bool CONDITION, 
			typename TRUECLASS,
			typename FALSECLASS>
struct Condition {
	static constexpr auto value = FALSECLASS::value;
};
template <typename TRUECLASS, typename FALSECLASS>
struct Condition<true, TRUECLASS, FALSECLASS> {
	static constexpr auto value = TRUECLASS::value;
};
\end{cpplist}

és kell egy \texttt{True} és \texttt{False} típus is, amelyeknek el lehet kérni a \texttt{value} adattagját:

\begin{cpplist}
struct True {
	static constexpr bool value = true;
};
struct False {
	static constexpr bool value = false;
};
\end{cpplist}

\cppstd{11}: a \texttt{<utility>}-ben lévő \texttt{template<bool B, typename T, typename F>struct
std::conditional} a \texttt{B} argumentum igaz értéke esetén a \texttt{T} típust, ellenkező esetben az \texttt{F} típust
deklarálja belső típusként \texttt{type} néven.

\begin{hint}
A \cppstd{11}-től létező és később továbbfejlesztett \texttt{constexpr} függvényekkel sokkal olvashatóbb módon
lehet fordítási idejőben végrehajtódó algoritmusokat írni, így egyre inkább az a preferált mód.
\end{hint}

\cppsubsection{Variadikus argumentumlisták feldolgozása}{variadikus-argumentumlistak-feldolgozasa}
Egy egyszerű, típushelyes \texttt{printf} megvalósítás:
\begin{cpplist}
void my_printf(char const *format) {
	std::cout << format;
}
template <typename HEAD, typename... TAIL>
void my_printf(char const *format, HEAD head,
				TAIL... tail) {
	if (format[0] == '%') {
		std::cout << head;
		my_printf(format+2, tail...);
	} else {
		std::cout << format[0];
		my_printf(format+1, head, tail...);
	}
}
int main() {
	std::string e = "Helló";
	my_printf("%_ világ %_", e, 42);
}
\end{cpplist}

A fenti kódban látható példa az argumentumok feltételes léptetésére, továbbadására és a leállási feltételt
megvalósító specializációra.

Kicsit összetettebb a feladat, ha azt szeretnénk, hogy a formátumstring átrendezhesse az argumentumokat: ebben
az esetben el kell tudnunk tárolni őket:

\begin{cpplist}
template <typename T>
std::string to_string(T const &valami) {
	std::ostringstream os;
	os << valami;
	return os.str();
}
template <typename... ARGS>
void my_printf(char const *format, ARGS const & ... args)
{
	std::string strings[] = { to_string(args)... }; /* ! */
	for (int i = 0; format[i] != '\0'; ++i) {
		if (format[i] == '%') {
			std::cout << strings[format[i+1]-'1'];
			i++;
		} else {
			std::cout << format[i];
		}
	}
}
\end{cpplist}
Lehetőség van egy tömbben kifejteni az argumentumokat, ráadásul úgy, hogy egyesével átadjuk őket egy
függvénynek és annak visszatérési értékét mentjük el. Ebben a példában a függvény is sablon és akár minden
argumentumnál más típussal példányosodik. A fenti példa maximum 9 paraméterig működik.

\cppsubsection{Sablon literális utótag operátor}{sablon-literalis-utotag-operator}
Saját literális utótag operátornál a karaktereket átvehetjük sablonparaméterként és így futási időben tudjuk
őket feldolgozni. Mivel sablonfüggvény részlegesen nem specializálható (és az argumentumok rekurzív
feldolgozásához erre lenne szükség), ezért célszerű egy segédosztállyal megoldani:

\begin{cpplist}
template <char HEAD, char... TAIL>
struct Binary {
	static constexpr unsigned long long value =
	Binary<HEAD>::value << sizeof...(TAIL) 
				| Binary<TAIL...>::value;
};

template <char ONEBIT>
struct Binary<ONEBIT> {
	static_assert(ONEBIT == '0' || ONEBIT == '1', 
				"bits are either 0 or 1!");
	static constexpr unsigned long long value = ONEBIT-'0';
};

template <char... ARGS>
constexpr unsigned long operator"" _binary() {
	return Binary<ARGS...>::value;
}
\end{cpplist}

\begin{hint}
A legelső karakter értékét eltoljuk balra az utánajövő karakterek számával, majd össze VAGY-oljuk a a többi
karakter értékével.

Az egybites esetben egyszerűen átalakítjuk a karaktert a bináris értékére (0-ra vagy 1-re).
\end{hint}

\cppsection{Többszálúság}{tobbszalusag}
\cppsubsection{A \texttt{thread} osztály}{a-thread-osztaly}
A \cppstd{11}-gyel megjelent a többszálúság támogatása a C++-ban. Alaptípusa a \texttt{<thread>}-ben található
\texttt{std::thread}, aminek az első paramétere egy függvényszerű objektum, a többi paramétere pedig a
függvénynek átadandó paraméterek, amelyek másolódnak.

A konstruktor azonnal visszaadja a vezérlést és az átvett funktort elindítja egy másik szálon. A párhuzamosan
elindított szálakat a \texttt{join()} tagfüggvényük meghívásával lehet bevárni.

\begin{cpplist}
void my_thread(int i) {
	for (int j = 0; j < 1000; ++j)
		std::cout << i;
}
int main() {
	std::thread t1{my_thread, 1}; /* my_thread(1); */
	std::thread t2{my_thread, 2}; /* my_thread(2); */
	/* ... */
	t1.join();
	t2.join();
}
\end{cpplist}

\begin{hint}
A fordításhoz a programhoz kell linkelni a környezet saját szálkönyvtárát (linuxon ez a \texttt{-pthread}
kapcsolóval tehető meg).
\end{hint}

Az operációs rendszer a szálakat bármikor megszakíthatja és átadhatja a vezérlést egy másiknak, így kellő
védelem nélkül érvénytelen állapotba kerülhet a program.

\cppsubsection{A \texttt{mutex} osztály és a \texttt{lock\_guard}ok}{a-mutex-osztaly-es-a-lock-guardok}
Kódrészletek védelme többszörös hozzáférés, illetve a szál megszakításából adódó hibák ellen a
\texttt{<mutex>}-ben található \texttt{std::mutex}:

\begin{cpplist}
class BankAccount {
	private:
		std::mutex m;
		int balance = 0;
	public:
		void deposit(int amount) {
			m.lock();
			balance = balance + amount;
			m.unlock();
		}

		int withdraw(int amount) {
			m.lock();
			int return_value;
			if (amount <= balance) {
				balance = balance - amount;
				return_value = amount;
			}
			else return_value = 0;
			
			m.unlock();
			return return_value;
		}
};
\end{cpplist}

Látható, hogy a \texttt{mutex}et le kell zárni (\texttt{lock()}), majd a végén ki kell nyitni
(\texttt{unlock()}). Ez RAII megoldást kíván: ezt teszik a \texttt{lock\_guard}ok:

\begin{cpplist}
void deposit(int amount) {
	std::lock_guard<std::mutex> lg{m};
	balance = balance + amount;
}
\end{cpplist}

Léteznek további \texttt{lock\_guard}ok:
\begin{itemize}
	\item \texttt{std::timed\_mutex}: adott ideig tud várni a lezárásra
	\item \texttt{std::recursive\_lock}: többször lezárható
		\begin{hint}
Ez olyankor jó, amikor egy összetett műveletet szeretnénk lezárni, de annak elemi műveletei is lezárnak
ugyanzzal a \texttt{mutex}szel.
		\end{hint}
	\item \texttt{std::timed\_recursive\_lock}: a fenti kettő együtt
\end{itemize}

\begin{hint}
Amikor a \texttt{mutex} nem látható a szálból, átadható neki paraméterként. Arra kell ügyelni, hogy referencia
szerint adjuk át, hiszen több szál esetén mindnek ugyanazt kell látnia és a szálak konstruktora másolja a
paramétereket:
\begin{cpplist}
std::thread t1{function, std::ref(the_mutex)};
std::thread t2{[&the_mutex](){
		std::lock_guard<std::mutex> guard{the_mutex};
		do_something();
	}
};
\end{cpplist}
\end{hint}

\cppsubsection{Holtpont (deadlock)}{holpont-deadlock}
Holtpont alakulhat ki pl. az alábbi kódban:
\begin{cpplist}
void BankAccount::transfer(BankAccount &to, int amount) {
	this->mutex.lock();	/* (1) */
	to.mutex.lock();		/* (2) */

	if (amount <= balance) {
		this->balance -= amount;
		to.balance += amount;
	}

	this->m.unlock();
	to.m.unlock();
}
\end{cpplist}
Ha egyszerre akarnak utalni BA1-ről BA2-re és fordítva és BA1 átutaló függvénye (1)-ig jut a szálváltás előtt,
akkor BA2-é szintén eljut (1)-ig, de (2)-t már nem fogja tudni végrehajtani, hiszen BA1 lezárta a saját
\texttt{mutex}ét. Ugyanígy, ha BA1 visszakapná a vezérlést, akkor sem tudna továbbmenni, hiszen a (2) pontban
BA2 \texttt{mutex}ét kéne lezárnia, de az már zárt állapotban van.

A megoldás az, hogy egyszerre, atomi műveletként kell lezárni az összes szükséges \texttt{mutex}et, ezt teszi
a \texttt{std::lock()} (\texttt{<mutex>}), aminek tetszőleges számú \texttt{mutex} paramétere lehet:

\begin{cpplist}
void BankAccount::transfer(BankAccount &to, int amount) {
	std::lock(this->mutex, to.mutex);

	if (amount <= balance) {
	...
\end{cpplist}

A \texttt{lock()}-hoz is alkalmazható a \texttt{lock\_guard}, de ilyenkor meg kell adni, hogy a \texttt{mutex}
már le van zárva, így azt nem kell újra lezárni, csak felnyitni a \texttt{lock\_guard} megszűntekor: ezt a
második paraméterként átadott \texttt{std::adopt\_lock} mondja meg:

\begin{cpplist}
std::lock(this->mtx, to.mtx);
std::lock_guard<std::mutex> l1(this->mtx,std::adopt_lock);
std::lock_guard<std::mutex> l2(to.mtx,std::adopt_lock);
\end{cpplist}

\cppsubsection{Rekurzív \texttt{mutex}}{rekurziv-mutex}
A \texttt{recursive\_mutex}re példa lehet, ha a banki átutalást (\texttt{transfer}) a \texttt{deposit} és a
\texttt{withdraw} függvények segítségével oldjuk meg. Ilyenkor a \texttt{transfer} lezárja mindkét számlát,
majd ezt megteszi a másik két függvény is. Ezt egy általános \texttt{mutex}szel nem lehet megtenni, csak egy
rekurzívval:

\begin{cpplist}
class BankAccount {
	private:
		int balance = 0;
		std::recursive_mutex rm; 
	public:
		void deposit(int amount) {
			std::lock_guard<std::recursive_mutex> lg(this->rm);
			balance = balance + amount;
		}

		int withdraw(int amount) {
			std::lock_guard<std::recursive_mutex> lg(this->rm);
			if (amount <= balance) {
				balance = balance - amount;
				return amount;
			} else {
				return 0;
			}
		}
};

void transfer(	BankAccount &ba1,
								BankAccount &ba2, int amount){
	std::lock(ba1.rm, ba2.rm);
	std::lock_guard<std::recursive_mutex>
			lg1(ba1.rm, std::adopt_lock);
	std::lock_guard<std::recursive_mutex>
			lg2(ba2.rm, std::adopt_lock);
	ba2.deposit(ba1.withdraw(amount));
}
\end{cpplist}

\cppsubsection{Atomi típusok}{atomi-tipusok}
Speciális beépített típusok (\texttt{std::atomic<T>} (\texttt{<atomic>})), amiknél az egyszerű műveletek automatikusan szálbiztosak, nincs szükség
\texttt{mutex}re.

\begin{cpplist}
class ThreadSafeCounter {
	private:
		std::atomic<int> counter = 0;
	public:
		void increment() { counter++; }
		void decrement() { counter--; }
		int get() const { return counter.load(); }
};
\end{cpplist}

\begin{hint}
Az atomi típusokon csak a saját operátoraikkal szabad műveletet végeztetni és csak egy művelet lehet egy
függvényben. Az alábbi példák már nem szálbiztosak.

Ebben két művelet is van:
\begin{cpplist}
i = i * 2 + 1; 
\end{cpplist}
Itt a két sor között megszakadhat a szál:
\begin{cpplist}
i *= 2;
i += 1;
\end{cpplist}
\end{hint}

\cppsubsection{A \texttt{std::condition\_variable}}{a-condition-variable}
Amikor több szálnak kell együtt dolgoznia, egymás értesítésére használható a \texttt{std::condition\_variable}
a \texttt{wait()} és \texttt{notify()} műveletekkel együtt.

A várakozással kapcsolatos versenyhelyzetek elkerülése érdekében a szálaknak szüksége van egy közös
\texttt{mutex}re, amit a \texttt{wait()} hívás előtt le kell zárniuk. Ezt a \texttt{wait()} feloldja, majd a
várakozás végeztésvel ismét lezárja. A \texttt{notify()} szintén lezárja ugyanezt a \texttt{mutex}et.

A várakozó szálak maguktól, \idez{ok nélkül} is felébredhetnek, ez a \emph{spurious wakeup}, ezért felébredés
után ellenőrizni kell, hogy tényleg elkészült-e a várt eredmény. Ehhez egy \texttt{bool} változó használható,
vagy amennyiben egy mutatóra várakozunk, akkor annak \texttt{nullptr} ellenőrzése.

Ha spontán felébredés történt, akkor újra meg kell hívni a \texttt{wait()}-et. Igazából a \texttt{wait()}
eleve két paramétert vár:
\begin{enumerate}
	\item a lezárt \texttt{mutex} \texttt{std::unique\_lock}ja (\texttt{<mutex>})
	\item egy függvényszerű objektum (tipikusan lambda), ami igazat ad vissza, ha a szálnak tényleg fel
	kellett ébrednie
\end{enumerate}

\begin{cpplist}
std::condition_variable cv;
std::mutex mtx;
int result = 0;

void thread() {
	... /* munkavégzés */
	result = 1234;

	std::unique_lock<std::mutex> lg{mtx};
	cv.notify_one();
}

int main() {
	std::thread t1(thread);
	t1.detach();
	
	std::unique_lock<std::mutex> lg{mtx};
	cv.wait(lg, [&] { return result != 0; });
	
	std::cout << result;
}
\end{cpplist}

A várakozási sorok megvalósításához, amelyeket több szál táplál és több szál fogyaszt, tipikusan
\texttt{std::condition\_variable}-öket szoktak használni.

\cppsubsection{Az \texttt{std::async} és a \texttt{std::future}}{az-sync-es-a-future}
Függvények késleltetett/párhuzamos végrehajtására használhatóak, a \texttt{<future>}-ben találhatóak. Az
\texttt{std::async()} a késleltetett függvényhívás, aminek a paraméterei:
\begin{enumerate}
	\item a futtatási módot leíró konstans (\emph{policy flag}):
		\begin{itemize}
			\item \texttt{std::launch::deferred}: késleltett (lusta) futtatás, csak a visszatérési érték
			\texttt{get()} metódusának hívásakor fut le a függvény a hívóéval azonos szálon
			\item \texttt{std::launch::async}: új szálon fut a függvény
		\end{itemize}
		Ez a paraméter elhagyható, ilyenkor implementációfüggő, hogy mi történik.
	\item a futtatandó függvény
	\item a függvény paraméterei
\end{enumerate}

Az \texttt{async} visszatérési értéke \texttt{std::future<T>} típusú, ahol \texttt{T} a futtatandó függvény
visszatérési típusa. Maga az érték a \texttt{std::future<T>::get()} függvény segítségével kérhető el.

\begin{cpplist}
int parallel_sum(int *begin, int *end) {
	int len = end-begin;

	if (len < 1000)
		return std::accumulate(begin, end, 0);
	
	int *mid = begin + len/2;
	
	auto handle = std::async(
			std::launch::async,
			parallel_sum,
			begin, mid
	);
	
	int second_part = parallel_sum(mid, end);	/* (1) */
	int first_part = handle.get();						/* (2) */
	
	return first_part + second_part;
}\end{cpplist}

\begin{hint}
Fontos, hogy (1) és (2) külön kifejezésben szerepeljenek. Ha így írnánk le:
\begin{cpplist}
return parallel_sum(mid, end) + handle.get();
\end{cpplist}
akkor attól függne a párhuzamosság, hogy milyen sorrendben értékelődik ki a \texttt{+} operátor két
operandusa, ezt pedig a fordító dönti el.
\end{hint}

\columnbreak
\cppsection{Type traits összefoglaló}{type-traits-osszefoglalo}
\begin{minipage}[t]{\columnwidth}
\begin{multicols*}{2}
\cppsubsection{Típuskategóriák}{tipuskategoriak}
{\small
 \texttt{is\_arithmetic} \\
 \texttt{is\_array} \\
 \texttt{is\_class} \\
 \texttt{is\_compound} \\
 \texttt{is\_enum} \\
 \texttt{is\_floating\_point} \\
 \texttt{is\_function} \\
 \texttt{is\_fundamental} \\
 \texttt{is\_integral} \\
 \texttt{is\_lvalue\_reference} \\
 \texttt{is\_member\_function\_pointer} \\
 \texttt{is\_member\_object\_pointer} \\
 \texttt{is\_member\_pointer} \\
 \texttt{is\_null\_pointer} \\
 \texttt{is\_object} \\
 \texttt{is\_pointer} \\
 \texttt{is\_reference} \\
 \texttt{is\_rvalue\_reference} \\
 \texttt{is\_scalar} \\
 \texttt{is\_union} \\
 \texttt{is\_void} \\
}

\cppsubsection{Típusjellemzők}{tipusjellemzok}
{\small
 \texttt{has\_unique\_object\_representations} \\
 \texttt{is\_abstract} \\
 \texttt{is\_const} \\
 \texttt{is\_empty} \\
 \texttt{is\_final} \\
 \texttt{is\_literal\_type} \\
 \texttt{is\_pod} \\
 \texttt{is\_polymorphic} \\
 \texttt{is\_signed} \\
 \texttt{is\_standard\_layout} \\
 \texttt{is\_trivially\_copyable} \\
 \texttt{is\_trivial} \\
 \texttt{is\_unsigned} \\
 \texttt{is\_volatile} \\
}

\cppsubsection{Támogatott műveletek}{tamogatott-muveletek}
{\small
 \texttt{has\_virtual\_destructor} \\
 \texttt{is\_assignable} \\
 \texttt{is\_constructible} \\
 \texttt{is\_copy\_assignable} \\
 \texttt{is\_copy\_constructible} \\
 \texttt{is\_default\_constructible} \\
 \texttt{is\_destructible} \\
 \texttt{is\_move\_assignable} \\
 \texttt{is\_move\_constructible} \\
 \texttt{is\_nothrow\_assignable} \\
 \texttt{is\_nothrow\_constructible} \\
 \texttt{is\_nothrow\_copy\_assignable} \\
 \texttt{is\_nothrow\_copy\_constructible} \\
 \texttt{is\_nothrow\_default\_constructible} \\
 \texttt{is\_nothrow\_destructible} \\
 \texttt{is\_nothrow\_move\_assignable} \\
 \texttt{is\_nothrow\_move\_constructible} \\
 \texttt{is\_trivially\_assignable} \\
 \texttt{is\_trivially\_constructible} \\
 \texttt{is\_trivially\_copy\_assignable} \\
 \texttt{is\_trivially\_copy\_constructible} \\
 \texttt{is\_trivially\_default\_constructible} \\
 \texttt{is\_trivially\_destructible} \\
 \texttt{is\_trivially\_move\_assignable} \\
 \texttt{is\_trivially\_move\_constructible} \\
}

\cppsubsection{Lekérdezések típusokról}{lekerdezesek-tipusokrol}
{\small
\texttt{alignment\_of} \\
\texttt{extent} \emph{Tömb mérete adott dim-ban}\\
\texttt{rank} \emph{Tömb dimenziói}\\
}

\cppsubsection{Típusrelációk}{tipusrelaciok}
{\small
\texttt{is\_same} \\
\texttt{is\_base\_of} \\
\texttt{is\_convertible} \\
}


\cppsubsection{Típusmódosítók}{tipusmodositok}
{\small
\texttt{add\_const} \\
\texttt{add\_cv} \\
\texttt{add\_lvalue\_reference} \\
\texttt{add\_pointer} \\
\texttt{add\_rvalue\_reference} \\
\texttt{add\_volatile} \\
\texttt{make\_signed} \\
\texttt{make\_unsigned} \\
\texttt{remove\_all\_extents} \\
\texttt{remove\_const} \\
\texttt{remove\_cv} \\
\texttt{remove\_extent} \\
\texttt{remove\_pointer} \\
\texttt{remove\_reference} \\
\texttt{remove\_volatile} \\
}
\end{multicols*}
\end{minipage}

\end{multicols*}
\end{document}

